# Caesar-Chiffre
---

Der römische Feldherr Gaius Julius Caesar hat seine militärischen Nachrichten verschlüsselt. Der römische Schriftsteller Sueton hat Folgendes überliefert:

> … si qua occultius perferenda erant, per notas scripsit, id est sic structo litterarum ordine, ut nullum verbum effici posset: quae si qui investigare et persequi velit, quartam elementorum litteram, id est D pro A et perinde reliquas commutet.

> … wenn etwas Geheimes zu überbringen war, schrieb er in Zeichen, das heisst, er ordnete die Buchstaben so, dass kein Wort gelesen werden konnte: Um diese zu lesen, tauscht man den vierten Buchstaben, also D für A aus und ebenso mit den restlichen.

Caesar hat also jeden Buchstaben seiner Nachrichten durch den Buchstaben ersetzt, welcher im Alphabet drei Stellen weiter hinten steht. Der Buchstabe D, welcher für A eingesetzt wird, wird Schlüssel genannt. Er muss bekannt sein, um die Nachricht wieder entschlüsseln zu können.

::: columns 3
***
![Schema der Caesar-Verschlüsselung ©](./images/caesar-chiffre.svg)
***
:::

Die **Verschlüsselung** Verschlüsselung erfolgt, indem man in der folgenden Tabelle einen Klartextbuchstaben im Klartextalphabet sucht und durch den Buchstaben des Geheimtextalphabets ersetzt, der genau unterhalb steht. Die **Entschlüsselung** erfolgt in umgekehrter Richtung:

| Caesar-Chiffre     |                                                       |
| :----------------- | :---------------------------------------------------- |
| Klartextalphabet   | `A B C D E F G H I J K L M N O P Q R S T U V W X Y Z` |
| Geheimtextalphabet | `D E F G H I J K L M N O P Q R S T U V W X Y Z A B C` |

Heute wird jede Verschlüsselung, die auf einer Verschiebung des Alphabets beruht, eine Casear-Verschlüsselung genannt.

Die Nachricht «MORGEN UM ZEHN» wird verschlüsselt zu «PRUJHQ XP CHKQ».


## ROT13

ROT13 ist eine Caesar-Verschlüsselung, bei welcher die Buchstaben um 13 Stellen – also exakt um die Hälfte des Alphabets – verschoben werden. Der Buchstabe «A» wird folglich auf «N» abgebildet wird. Das Spezielle an dieser Verschlüsselung ist, dass man durch eine erneute Verschlüsselung wieder den Klartext erhält. Oder anders formuliert: Es spielt keine Rolle, ob man ver- oder entschlüsselt. Du kannst dies in der folgenden Tabelle einfach nachvollziehen:

| ROT-13             |                                                       |
| :----------------- | :---------------------------------------------------- |
| Klartextalphabet   | `A B C D E F G H I J K L M N O P Q R S T U V W X Y Z` |
| Geheimtextalphabet | `N O P Q R S T U V W X Y Z A B C D E F G H I J K L M` |

Eigentlich braucht man bei ROT13 nur die halbe Tabelle:

![ROT13 ©](./images/rot13.svg)

Die Nachricht «KOMM ALLEINE» wird verschlüsselt zu «XBZZ NYYRVAR».

## Caesar-Verschlüsselung ausprobieren

<v-caesar/>
